電影講學內容遭輯錄成書 蔡明亮斥浸大 天地 侵權

2018年08月13日

電影講學內容遭輯錄成書
蔡明亮斥浸大 天地 侵權

■蔡明亮指從沒授權出版《蔡明亮電影講座》。

【本報訊】曾獲多個國際獎項的台灣著名電影導演蔡明亮在社交網站貼文，指控浸會大學及香港天地圖書在未經他同意下，將他到浸大作客座講學的內容節錄成書，出版《蔡明亮電影講座》一書，又將其簡體版權轉售予另一出版社出版《一念：蔡明亮談電影》一書。蔡批評事件屬侵權，曾與浸大及天地圖書交涉，卻「強烈感到自己像一顆球被踢來踢去」，批評雙方「沒有一個人願意為這不光彩的侵權事實承擔錯誤」，連道歉都欠奉。浸大指正了解事件。

記者：鍾雅宜

浸大校長錢大康

蔡明亮前日起一連兩日在facebook貼出兩封致浸大校長錢大康及天地圖書老闆陳松齡的公開信，指控浸大及天地在未經他同意下出版《蔡明亮電影講座》，又將該書簡體版權轉售上海雅眾文化出版《一念：蔡明亮談電影》。蔡指2011年時他獲浸大電影學院總監卓伯棠邀請作客座講學，當時簽了同意書將講學內容作教學或研究用，但沒簽署文件同意出版書籍。

「我像一顆球被踢來踢去」

蔡接受《蘋果》電話訪問時透露，他於2012至13年時知道卓伯棠與學生訪台時帶同《蔡明亮電影講座》一書，編者為卓伯棠，蔡始知出書一事，「當時有一點震驚」。後來細看該書更發現內容錯漏百出，「至少有200個錯處」，他坦言自己當時很生氣，但以為該書只在香港出版而未有追究，沒想到後來該書竟出了簡體版《一念：蔡明亮談電影》在內地發售，他認為不能接受，故先去信內地出版社上海雅眾文化表明自己沒有授權該書出版。

蔡明亮指內地出版社知道事件後馬上停賣該書，但他今年5月起4度去信天地及浸大，卻遭冷待。蔡指曾聯絡卓伯棠，他似乎對內地出書不知情，還質疑是盜版，稱會了解，其後浸大傳理學院院長黃煜回覆他指，出版是卓以個人身份與天地圖書簽約，似想推卸責任；而天地圖書則着他聯絡校方，他形容自己作為受害者，「我竟強烈感到自己像一顆球被踢來踢去」。

蔡形容事件明顯是侵權，但3個多月來浸大及天地一句道歉都欠奉，「沒有一個人願意為這不光彩的侵權事實承擔錯誤、處理善後」，沒想到「連大學都要再被教育，香港不是講求尊重版權？」蔡重申自己「不是要告誰，只想有人對事件負責，要公開道歉，亦不能再出版（該書）」。

浸大指正了解事件。天地圖書曾於7月發聲明，指該書2011年由天地及浸大合作出版，合約訂明浸大擁該書著作權及出版授予權力，絕無違反著作權法及出版法，天地2016年將著作簡體字出版權授予另一出版社，曾告知卓伯棠，故網上指控天地侵權屬不實陳述，將保留追究權利。

上一則
上一則
瘋駕逃捕 停牌男撞休班警員車

下一則
下一則
奪威尼斯金獅獎